<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://ldhonorato.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://ldhonorato.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2024-04-17T12:57:23+00:00</updated><id>https://ldhonorato.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>Página pessoal do prof. Dr. Leandro Honorato de Souza Silva. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">Qual a sua concepção sobre educação?</title><link href="https://ldhonorato.github.io/blog/2022/concepcao-educacao/" rel="alternate" type="text/html" title="Qual a sua concepção sobre educação?"/><published>2022-07-11T16:40:16+00:00</published><updated>2022-07-11T16:40:16+00:00</updated><id>https://ldhonorato.github.io/blog/2022/concepcao-educacao</id><content type="html" xml:base="https://ldhonorato.github.io/blog/2022/concepcao-educacao/"><![CDATA[<p>Ao escolher a docência em alguma Instituição de Ensino, escolhemos ser parte agente do processo de educação. Educar é desenvolver potencialidades do ser humano. Se a razão de ser dos humanos é a busca por uma vida virtuosa (no sentido aristotélico), a educação é processo de desenvolvimento das virtudes. Quando estamos ofertando uma formação tecnológica, de alguma forma é importante estar conectado com essa proposta mais ampla da educação.</p> <p>Especialmente falando sobre as Engenharias (podendo ser estendido para Ciências Exatas, Tecnológicas e Multidisciplinares - com dividido pela <a href="https://www.gov.br/capes/pt-br/acesso-a-informacao/acoes-e-programas/avaliacao/sobre-a-avaliacao/areas-avaliacao/sobre-as-areas-de-avaliacao/sobre-as-areas-de-avaliacao">CAPES</a>), trata-se de uma área em constante transformação e progresso. Apenas para ter uma ideia, algumas das linguagens de programação mais utilizadas no mundo atualmente possuem menos de cinco anos de criação – um intervalo de tempo menor do que a duração da graduação em Engenharia da Computação. Além disso, os avanços da Inteligência Artificial, por exemplo, trouxeram transformações para os arranjos produtivos, favorecendo grandes mudanças no nosso dia a dia e abrindo grandes oportunidades.</p> <p>Sendo assim, é imperativo que o processo educacional fomente o desenvolvimento de pessoas criativas (solucionadores de problemas) e portadores de pensamento crítico (para lidar com o mundo de muitas informações e incertezas), para além dos conhecimentos técnicos - que nem sabemos se serão úteis nos para os próximos 10 anos. Eu não estou querendo dizer que não é necessário estudar e dar ênfase nos conteúdos mais técnicos e sim dizendo que há um conjunto de habilidades/atitudes que são tão importantes quanto esse desenvolvimento no nível cognitivo (conhecimento).</p> <p>Uma possível solução para esse problema é a Aprendizagem Ativa. A aprendizagem ativa ocorre quando o aluno interage com o objeto de estudo. Essa interação ocorre pelo ouvir, falar, perguntar, discutir, fazer e ensinar. O objetivo é do professor passa a ser a promoção de atividades que ocupem o aluno em fazer alguma coisa, enquanto o leva a pensar sobre o que está fazendo. A formação em engenharia oferece oportunidades para desenvolvimento da aprendizagem ativa, como já é colocado nas Novas Diretrizes Curriculares dos cursos de Engenharia. Sendo assim, é responsabilidade do professor desenvolver situações de aprendizagem que coloquem o aluno como protagonista do processo de ensino-aprendizagem e não mais como agente passivo que recebe o conhecimento.</p> <p>Há diversas estratégias documentadas na literatura para promover a aprendizagem ativa. Para mim, ainda é um desafio conceber uma unidade curricular inteira com essa característica. Como tudo na vida, há alguns problemas na adoção dessas estratégias, especialmente a sobrecarga para os alunos e professores. Planejar e avaliar com metodologias de aprendizagem ativa me parece ser mais difícil. Talvez não seja pela metodologia em si, mas pela dificuldade da mudança e ainda com um currículo que é praticamente todo concebido tendo em vista um processo de educação mais “tradicional”.</p> <p>Enfim, isso tudo é parte de uma busca pela melhoria dos nossos ambientes educacionais. Quem sabe em poucos anos, com tantos avanços que temos a oportunidade testemunhar, esses problemas que discutimos hoje já tenham sido vencidos? Que possamos ser parte dessa solução!</p> ]]></content><author><name></name></author><category term="educação"/><category term="educação"/><summary type="html"><![CDATA[Pensando sobre educação]]></summary></entry><entry><title type="html">Produção científica e a terceira lei de Newton</title><link href="https://ldhonorato.github.io/blog/2020/producao-cientifica/" rel="alternate" type="text/html" title="Produção científica e a terceira lei de Newton"/><published>2020-07-27T16:40:16+00:00</published><updated>2020-07-27T16:40:16+00:00</updated><id>https://ldhonorato.github.io/blog/2020/producao-cientifica</id><content type="html" xml:base="https://ldhonorato.github.io/blog/2020/producao-cientifica/"><![CDATA[<p>A terceira Lei de Newton marca a percepção do binômio ação-reação na natureza.</p> <blockquote> To every action there is always opposed an equal reaction: or the mutual actions of two bodies upon each other are always equal, and directed to contrary parts. (Newton Sir Isaac, 1729, p. 4) </blockquote> <p>Não existe ação sem reação e vice-versa. E não para por aqui, na natureza existem muitos outros binômios indissociáveis. Uma questão científica e filosófica que desafia de crianças a cientistas é a anedótica quem veio primeiro: o ovo ou a galinha? A galinha depende do ovo para existir, assim como o ovo também depende da galinha para existir; condição sinne qua non de um para existência do outro. Existem outros binômios desse tipo nas relações humanas. Por exemplo, durante muito tempo se discutiu sobre ensinar algo a alguém. Hoje, entende-se que só faz sentido discutir ensinar quando há o aprender, portanto, é mais comum encontrar o binômio ensino-aprendizagem na literatura especializada. A compreensão desse binômio mudou a pergunta de “como se ensina” para “como se aprende”. Outro binômio interessante é o dar-receber (give-receive), um dos princípios da comunicação não violenta de Marshall Rosenberg, muito bem expresso na música de Ruth Bebermeyer:</p> <blockquote> To receive with grace may be the greatest giving. **There’s no way I can separate the two.** When you give to me, I give you my receiving. When you take from me, I feel so given to. (Rosenberg, 2006, p. 5) </blockquote> <p>Trazendo esse conceito para a produção científica, os relatórios de pesquisa (teses, dissertações e artigos) são inerentes à pesquisa. Da mesma forma que não existe relatório sem pesquisa, pode-se afirmar que não existe pesquisa completa sem um relatório - “There’s no way I can separate the two”.</p> <p>Também há uma retro-alimentação entre as etapas da pesquisa e os elementos constituintes do relatório. Introdução (o que e por quê), referencial teórico, contribuição/método, resultados e conclusão são as seções esperadas em um relatório de pesquisa. E também são as etapas esperadas de uma pesquisa: identificar a área, o problema e a justificativa (introdução), pesquisar o que existe na literatura (referencial teórico), propor uma solução/hipótese e um protocolo de experimentação (contribuição/método), reportar os resultados (resultados) e por fim chegar à uma conclusão.</p> <p>Outra forma de visualizar o documento relatório é como uma resposta às perguntas:</p> <ul> <li>O que (qual a área e o problema)?</li> <li>Porquê (justificativa e motivação)?</li> <li>Como (contribuição/hipótese e desenho dos experimentos para avaliação da proposta)?</li> <li>Quais os resultados dos experimentos?</li> <li>O que se pode concluir?</li> </ul> <p>O framework dos funis invertidos do Prof. Fernando Buarque (BUARQUE DE LIMA NETO, 2019), também se aplica às questões expostas acima. A primeira questão trata de uma perspectiva mais generalista, em relação à uma área de pesquisa. A segunda pergunta afunila um pouco mais, dado que justifica e motiva para um problema em específico. Na sequência, tem-se a máxima delimitação com a abordagem de uma proposta de contribuição científica. Por fim, a conclusão volta a retomar o “o que?” abrindo a perspectiva e situando a contribuição em um cenário mais amplo.</p> <p>É preciso pontuar uma diferença entre o relatório de pesquisa e a pesquisa em si. O processo de fazer ciência, como a maioria das produções humanas, é complexo. Complexidade significa ser enovelado, com múltiplas caminhos a serem percorridos nas mais diferentes ordens. O relatório é linear. A pesquisa não necessariamente é linear, pode ter várias idas e vindas - incluindo nas questões delimitadoras e motivadoras da pesquisa. Portanto, é um desafio trazer um pouco desse pensamento linear do relatório para a pesquisa e um pouco da complexidade do processo humano para o relatório.</p> <h3 id="referências">Referências</h3> <p>BUARQUE DE LIMA NETO, Fernando. Hints for Research PhD (and other research) Students - Part 1, 1 ago. 2019. Disponível em: <a href="https://drive.google.com/file/d/1x6zdG5HGTQ4MKx1GcneSJftVu9yzrsqf/view?usp=sharing">https://drive.google.com/file/d/1x6zdG5HGTQ4MKx1GcneSJftVu9yzrsqf/view?usp=sharing</a>. Acesso em: 20 jul. 2020</p> <p>NEWTON, Sir Isaac. The Mathematical Principles of Natural Philosophy. Londres, 1729.</p> <p>ROSENBERG, M. B. Nonviolent communication: a language of life. 2. ed ed. Encinitas, Calif: PuddleDancer, 2003.</p> ]]></content><author><name></name></author><category term="educação"/><category term="educação"/><summary type="html"><![CDATA[Aproveitando texto que escrevi para a disciplina de Revisão Sistemática da Literatura :D]]></summary></entry><entry><title type="html">Resenha O Mito da Caverna</title><link href="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-alegoria-caverna/" rel="alternate" type="text/html" title="Resenha O Mito da Caverna"/><published>2019-05-16T16:40:16+00:00</published><updated>2019-05-16T16:40:16+00:00</updated><id>https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-alegoria-caverna</id><content type="html" xml:base="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-alegoria-caverna/"><![CDATA[<p>O Mito da Caverna é uma alegoria criada por Platão no livro A República*. Trata-se de uma alegoria já que embora os elementos presentes na história sejam imaginários, eles fazem referências à situações reais.</p> <p>A alegoria descreve uma caverna, na qual há uma fogueira e pessoas acorrentadas de costas para a chama. Essas pessoas apenas enxergam as sombras de objetos que são carregados por outras pessoas à frente da fogueira. As pessoas acorrentadas acreditam que essas sombras são tudo o que existe e se debruçam a dar nomes e identificá-las. A alegoria prossegue com a libertação de uma dessas pessoas acorrentadas. De início, essa pessoa deverá sentir um desconforto, tanto pelo excesso de luz, ao se voltar para a fogueira, quanto pela dificuldade de se movimentar. Persistindo para além do desconforto, eventualmente essa pessoa sai da caverna e toma conhecimento de uma realidade muito mais ampla. Percebendo que o mundo é maior do que a caverna, essa pessoa resolve voltar para alertar aos seus colegas. Entretanto, ao retornar à caverna, essa pessoa liberta é tomada como louca pelos seus colegas da caverna que veementemente decidem ficar na caverna.</p> <p>As pessoas acorrentadas na caverna são todas aquelas presas no senso comum ou no senso de realidade comum à maioria das pessoas. As que carregam os objetos representam os formadores de opinião, indivíduos responsáveis por projetar o que será visto pelas pessoas acorrentadas. Esses representam a manipulação por parte de diversos entes da sociedade.</p> <p>É preciso lembrar que Platão é o criador da Teoria das Formas, que divide o mundo das coisas sensíveis e o mundo das ideias, sendo esse último o mundo das coisas perfeitas e do conhecimento verdadeiro. As sombras representam o conhecimento das coisas sensíveis e portanto imperfeitas, enquanto que os objetos representam o mundo das ideias, um mundo mais completo e verdadeiro. A sensação de incômodo da pessoa liberta é o que chamamos de desconforto cognitivo, é a saída da situação de conforto, onde o conhecimento obtido anteriormente não é suficiente para lidar com a realidade.</p> <p>Sendo assim, a educação deve ser uma atividade lenta e gradual, onde a empatia entre quem ensina e quem aprende é uma das condições propícias para que ocorra aprendizagem. Além disso, a imposição de idéias é um péssimo caminho, como bem retratou Pink Floyd em Another Brick in the Wall.</p> <p>*PLATÃO. A República. Trad. Maria Helena da Rocha Pereira. Lisboa: Fundação Calouste Gulbenkian, 2001.</p> ]]></content><author><name></name></author><category term="resenha"/><category term="resenha"/><summary type="html"><![CDATA[Aproveitando resenhas que escrevi para a disciplina de Metodologia Científica :D]]></summary></entry><entry><title type="html">Resenha do Filme Luz, Trevas e o Método Científico</title><link href="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-luz-trevas-metodo/" rel="alternate" type="text/html" title="Resenha do Filme Luz, Trevas e o Método Científico"/><published>2019-05-10T16:40:16+00:00</published><updated>2019-05-10T16:40:16+00:00</updated><id>https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-luz-trevas-metodo</id><content type="html" xml:base="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-luz-trevas-metodo/"><![CDATA[<p>O filme Luz, Trevas e o Método Científico*, produzido pelo Instituto de Bioquímica Médica da UFRJ, faz parte da coleção Ensinando Ciência com Arte, idealizada e produzida pelo Professor Leopoldo de Meis (1938-2014). O filme trata da evolução da ciência, traçando um paralelo com a evolução da humanidade em toda a sua história. O filme apresenta uma breve linha do tempo da evolução da humanidade, com foco no pensamento científico. A brevidade não se dá pelo espaço temporal abordado no filme, mas pela duração do próprio filme: em pouco menos de uma hora, a película começa no Big Bang e termina no século XXI.</p> <p>Luz, Trevas e o Método Científico aborda a não linearidade da evolução do pensamento humano. Durante um longo período, as explicações para os mais diversos fenômenos estavam relacionadas ao misticismo. Entretanto, em várias culturas surgem expressões de um pensamento racional, tendo sido expressivo na Grécia, o que ficou conhecido historicamente como o milagre grego - o nascimento da filosofia.</p> <p>Entretanto, após o milagre grego, o pensamento lógico e racional não foi perenemente incorporado pela humanidade. A humanidade ainda passou pelo período da Idade Média, também conhecida por Idade das Trevas, onde imperou o pensamento religioso dogmático e sem espaço para o contraditório. Embora se tenha desenvolvimento filosófico e científico nesta época, o conhecimento era predominantemente voltado para as questões religiosas e as descobertas além de ficarem restritas aos membros da Igreja, não poderiam entrar em contradição com os seus dogmas.</p> <p>Contrapondo o forte domínio religioso, vários pensadores insurgiram em um movimento que ficou conhecido por Iluminismo, associado à Revolução Científica. A evolução da ciência permitiu um grande desenvolvimento tecnológico em um pequeno espaço temporal; desenvolvimento este que parece seguir em trajetória exponencial.</p> <p>Embora a humanidade tenha conquistado notória evolução tecnológica, problemas vivenciados nos primórdios do homem, retratados no filme pelos quatro cavaleiros do apocalipse, ainda continuam a ocorrer. Luz, Trevas e o Método Científico aponta a importância do Método Científico para avanço da ciência, mas também aponta a importância do caráter humanista, sendo necessário tratar também da evolução moral da humanidade, em conjunto com a evolução intelectual.</p> <p>*LUZ, Trevas e o Método Científico. Produção de Leopoldo de Meis. Rio de Janeiro: Instituto de Bioquímica Médica - UFRJ, 2010. Acessado em 9 de maio de 2019. Disponível em <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xLZYsCn2Y4g">https://www.youtube.com/watch?v=xLZYsCn2Y4g</a>. &lt;!– Jean shorts raw denim Vice normcore, art party High Life PBR skateboard stumptown vinyl kitsch. Four loko meh 8-bit, tousled banh mi tilde forage Schlitz dreamcatcher twee 3 wolf moon. Chambray asymmetrical paleo salvia, sartorial umami four loko master cleanse drinking vinegar brunch. <a href="https://www.pinterest.com">Pinterest</a> DIY authentic Schlitz, hoodie Intelligentsia butcher trust fund brunch shabby chic Kickstarter forage flexitarian. Direct trade <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cold-pressed_juice">cold-pressed</a> meggings stumptown plaid, pop-up taxidermy. Hoodie XOXO fingerstache scenester Echo Park. Plaid ugh Wes Anderson, freegan pug selvage fanny pack leggings pickled food truck DIY irony Banksy.</p> <h4 id="hipster-list">Hipster list</h4> <ul> <li>brunch</li> <li>fixie</li> <li>raybans</li> <li>messenger bag</li> </ul> <p>Hoodie Thundercats retro, tote bag 8-bit Godard craft beer gastropub. Truffaut Tumblr taxidermy, raw denim Kickstarter sartorial dreamcatcher. Quinoa chambray slow-carb salvia readymade, bicycle rights 90’s yr typewriter selfies letterpress cardigan vegan.</p> <hr/> <p>Pug heirloom High Life vinyl swag, single-origin coffee four dollar toast taxidermy reprehenderit fap distillery master cleanse locavore. Est anim sapiente leggings Brooklyn ea. Thundercats locavore excepteur veniam eiusmod. Raw denim Truffaut Schlitz, migas sapiente Portland VHS twee Bushwick Marfa typewriter retro id keytar.</p> <blockquote> We do not grow absolutely, chronologically. We grow sometimes in one dimension, and not in another, unevenly. We grow partially. We are relative. We are mature in one realm, childish in another. —Anais Nin </blockquote> <p>Fap aliqua qui, scenester pug Echo Park polaroid irony shabby chic ex cardigan church-key Odd Future accusamus. Blog stumptown sartorial squid, gastropub duis aesthetic Truffaut vero. Pinterest tilde twee, odio mumblecore jean shorts lumbersexual. –&gt;</p>]]></content><author><name></name></author><category term="resenha"/><category term="resenha"/><summary type="html"><![CDATA[Aproveitando resenhas que escrevi para a disciplina de Metodologia Científica :D]]></summary></entry><entry><title type="html">Resenha do Filme Interestelar</title><link href="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-interestelar/" rel="alternate" type="text/html" title="Resenha do Filme Interestelar"/><published>2019-04-26T16:40:16+00:00</published><updated>2019-04-26T16:40:16+00:00</updated><id>https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-interestelar</id><content type="html" xml:base="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-interestelar/"><![CDATA[<p>O filme Interestelar*, escrito e dirigido por Christopher Nolan, foi nomeado a cinco categorias do Oscar de 2015, tendo sido premiado na categoria Melhores Efeitos Visuais. O filme é um espetáculo de efeitos e trilha sonora que provocam uma imersão do telespectador no cenário retratado. Em um futuro não determinado a Terra se torna um ambiente inóspito, em que pragas e tempestades de areia trazem escassez de alimentos. Nesse cenário, as atenções estão voltadas quase que exclusivamente para produção de alimentos, fazendo com que Cooper (interpretado por Matthew McConaughey, premiado como melhor ator no Oscar 2014), um ex-piloto e engenheiro da NASA, se ocupe de cuidar de uma plantação de milho.</p> <p>Cooper e sua filha Murph descobrem que a NASA ainda existe. E mais: há um ambicioso plano de encontrar um outro planeta para a humanidade continuar existindo. Na verdade, existem dois grandes problemas: primeiro, encontrar o planeta e depois descobrir como fazer a “mudança”. A NASA já havia enviado uma expedição para por meio de um buraco de minhoca explorar três planetas candidatos à nova casa dos humanos. Cooper aceita participar da missão de ir até os planetas, resgatar os cientistas e trazer um veredito final de qual planeta seria habitável.</p> <p>Além dos problemas da limitação de combustível, Interestelar aborda muito bem conceitos da Teoria da Relatividade (embora que com exageros cabíveis pela liberdade poética). Na exploração de um determinado planeta, devido à alta gravidade, cada hora na órbita do planeta corresponde a sete anos na Terra. De Platão a Albert Einstein a entidade física “tempo” mereceu as mais profundas reflexões e elaborações teóricas, sendo um tema que chama bastante atenção do espectador.</p> <p>O filme não trata apenas das questões astrofísicas, mas também das questões do relacionamento humano, do egoísmo e do desprendimento da própria vida em favor de toda a humanidade. Além disso, também há a relação com os robôs altamente inteligentes e, finalmente, em forma não humanoide - ficando a questão: será que o homem é capaz de se relacionar com uma máquina inteligente (mesmo que não humanóide) sem atribuí-la características humanas?</p> <p>É importante ressaltar que Interestelar contou com consultoria do astrofísico Kip Thorne, trazendo uma precisão científica para muitos dos elementos presentes no filme, mas, não se pode esquecer que é uma ficção, não um fiel documentário. Para quem gosta de física, efeitos especiais e ótimas atuações, o astrofísico Neil deGrasse Tyson resume bem a sensação de assistir ao filme: “Interstellar is probably like being a kid in a candy store”.</p> <p>*INTERSTELLAR (Interestelar). Direção: Christopher Nolan. EUA, 2014. &lt;!– Jean shorts raw denim Vice normcore, art party High Life PBR skateboard stumptown vinyl kitsch. Four loko meh 8-bit, tousled banh mi tilde forage Schlitz dreamcatcher twee 3 wolf moon. Chambray asymmetrical paleo salvia, sartorial umami four loko master cleanse drinking vinegar brunch. <a href="https://www.pinterest.com">Pinterest</a> DIY authentic Schlitz, hoodie Intelligentsia butcher trust fund brunch shabby chic Kickstarter forage flexitarian. Direct trade <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cold-pressed_juice">cold-pressed</a> meggings stumptown plaid, pop-up taxidermy. Hoodie XOXO fingerstache scenester Echo Park. Plaid ugh Wes Anderson, freegan pug selvage fanny pack leggings pickled food truck DIY irony Banksy.</p> <h4 id="hipster-list">Hipster list</h4> <ul> <li>brunch</li> <li>fixie</li> <li>raybans</li> <li>messenger bag</li> </ul> <p>Hoodie Thundercats retro, tote bag 8-bit Godard craft beer gastropub. Truffaut Tumblr taxidermy, raw denim Kickstarter sartorial dreamcatcher. Quinoa chambray slow-carb salvia readymade, bicycle rights 90’s yr typewriter selfies letterpress cardigan vegan.</p> <hr/> <p>Pug heirloom High Life vinyl swag, single-origin coffee four dollar toast taxidermy reprehenderit fap distillery master cleanse locavore. Est anim sapiente leggings Brooklyn ea. Thundercats locavore excepteur veniam eiusmod. Raw denim Truffaut Schlitz, migas sapiente Portland VHS twee Bushwick Marfa typewriter retro id keytar.</p> <blockquote> We do not grow absolutely, chronologically. We grow sometimes in one dimension, and not in another, unevenly. We grow partially. We are relative. We are mature in one realm, childish in another. —Anais Nin </blockquote> <p>Fap aliqua qui, scenester pug Echo Park polaroid irony shabby chic ex cardigan church-key Odd Future accusamus. Blog stumptown sartorial squid, gastropub duis aesthetic Truffaut vero. Pinterest tilde twee, odio mumblecore jean shorts lumbersexual. –&gt;</p>]]></content><author><name></name></author><category term="resenha"/><category term="resenha"/><summary type="html"><![CDATA[Aproveitando resenhas que escrevi para a disciplina de Metodologia Científica :D]]></summary></entry><entry><title type="html">Resenha do Filme Como Estrelas na Terra</title><link href="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-estrelas-na-terra/" rel="alternate" type="text/html" title="Resenha do Filme Como Estrelas na Terra"/><published>2019-04-11T16:40:16+00:00</published><updated>2019-04-11T16:40:16+00:00</updated><id>https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-estrelas-na-terra</id><content type="html" xml:base="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-estrelas-na-terra/"><![CDATA[<p>O filme Como Estrelas na Terra* é uma produção Indiana de 2007, dirigida por Amole Gupte e Aamir Khan (que também atua com o personagem professor Nikumbh). Ishaan Awasthi é uma criança de 9 anos, que apresenta muitas dificuldades na escola - repete a terceira série e corre risco de reprovar mais uma vez. Além dos problemas relacionados à escola, Ishaan não se relaciona bem com a família e os colegas. O filme usa de diversas animações para que o espectador consiga perceber que o raciocínio de Ishaan, embora extremamente criativo, não se enquadra na forma tradicional da escola.</p> <p>Agrava a situação de Ishaan o fato do seu irmão (e portanto exposto ao mesmo ambiente familiar e disciplinar) estar sempre como um dos melhores alunos da classe. Correndo risco de ser expulso da escola, devido ao baixo rendimento, os pais de Ishaan decidem enviá-lo para um colégio interno, com rigorosa disciplina. Uma frase dita pelo diretor quando Ishaan se apresenta nesse colégio é capaz de sintetizar toda filosofia do lugar: “já domamos cavalos mais ariscos”.</p> <p>A pedagogia da palmatória, da punição e do constrangimento tem o seu efeito: Ishaan se isola e fica cada vez mais triste - deixando até de desenhar, uma das atividades que mais gostava. Nesse cenário, como professor substituto, surge o nada ortodoxo professor Nikumbh. Nikumbh tem experiência em educação de crianças com necessidades especiais e logo percebe características em Ishaan que o fazem lembrar de si mesmo quando criança. Uma análise muito simples dos cadernos de Ishaan fazem o professor Nikumbh constatar a dislexia. A partir de então Nikumbh desenvolve um trabalho diferenciado com Ishaan que não só o faz desenvolver habilidades de leitura, escrita e matemática, como também o fazem desenvolver os dons artísticos de Ishaan.</p> <p>O filme deixa muito claro que embora todos sejam capazes de aprender, nem todos aprendem da mesma forma. Para os educadores, é necessário conhecer as dificuldades e mecanismos de aprendizagem mais eficientes para cada aluno - uma tarefa quase impossível no processo de educação fabril. Fica a reflexão de quantos talentos se perdem por não se adequarem às rígidas estruturas educacionais e a determinação de um padrão de normalidade que na verdade não é atingido por ninguém.</p> <p>*COMO ESTRELAS NA TERRA. Direção: Amole Gupte e Aamir Khan. Índia, 2007. DVD (165 min), drama, colorido, som.</p> ]]></content><author><name></name></author><category term="resenha"/><category term="resenha"/><summary type="html"><![CDATA[Aproveitando resenhas que escrevi para a disciplina de Metodologia Científica :D]]></summary></entry><entry><title type="html">Resenha do Filme O Menino que descobriu o vento</title><link href="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-menino-vento/" rel="alternate" type="text/html" title="Resenha do Filme O Menino que descobriu o vento"/><published>2019-04-11T16:40:16+00:00</published><updated>2019-04-11T16:40:16+00:00</updated><id>https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-menino-vento</id><content type="html" xml:base="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-menino-vento/"><![CDATA[<p>O filme conta a história de William Kamkwamba, hoje um conhecido inventor da República do Malawi (África Oriental). Alguns podem dizer que o filme é sobre educação e a importância da escola. Entretanto, o filme narra uma escola mercantilizada, e um típico exemplo do que Paulo Freire definiu como educação bancária: uma escola autoritária e que não desenvolve o pensamento crítico nos seus alunos.</p> <p>A história de William Kamkwamba vem a público em 2007 com uma entrevista no TED que conta brevemente sua história. Dois anos depois, vem a publicação do seu livro de mesmo título do filme. Chama atenção o fato de toda história ser um passado muito recente, talvez ainda tão recente que possa até ser chamado de presente. Conhecer a realidade de pessoas que em pleno século XXI não possuem acesso à energia elétrica (e que não podem estudar durante a noite, simplesmente por não haver iluminação) faz reforçar o imenso potencial que a ciência (a boa ciência) tem de transformar o mundo positivamente, precisando apenas que ela chegue até as pessoas.</p> <p>O filme não retrata William Kamkwamba como um gênio, no sentido que suas ideias não vem por intuição, do nada, sem esforço. Retrata-se um menino inteligente, esforçado e que com o mínimo de acesso à informação, consegue vislumbrar uma possibilidade de construir um moinho para gerar energia, irrigar plantações e aliviar a fome que assola Malawi. Em 2007, no TED, ele afirma que seu moinho gera 12 Watts. Apenas 12 Watts - potência menor que uma lâmpada do farol de um carro qualquer, mas com um enorme poder de transformação da realidade do seu povo.</p> <p>O filme se concentra na história de William, mas deixa a curiosidade sobre o que aconteceu com Malawi? Não se escuta falar de Malawi, então, é fácil deduzir que Malawi não se tornou uma potência mundial. O que será que acontece em Malawi? Ainda há fome? Será que o governo de Malawi é democrático? Talvez essa seja uma das maiores contribuições do filme: fazer pensar sobre as tantas Malawi que surpreendentemente ainda existem na quase terceira década do século XXI.</p> ]]></content><author><name></name></author><category term="resenha"/><category term="resenha"/><summary type="html"><![CDATA[Aproveitando resenhas que escrevi para a disciplina de Metodologia Científica :D]]></summary></entry><entry><title type="html">Resenha do Filme Estrelas Além do Tempo</title><link href="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-estrelas-alem-tempo/" rel="alternate" type="text/html" title="Resenha do Filme Estrelas Além do Tempo"/><published>2019-03-28T16:40:16+00:00</published><updated>2019-03-28T16:40:16+00:00</updated><id>https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-estrelas-alem-tempo</id><content type="html" xml:base="https://ldhonorato.github.io/blog/2019/resenha-estrelas-alem-tempo/"><![CDATA[<p>O filme se passa na década de 60, período da corrida espacial, onde EUA e URSS competiam pelo desenvolvimento de tecnologias que colocassem o homem no espaço. Apesar de ser um passado relativamente recente, o período também é marcado pela forte segregação racial nos EUA.</p> <p>Nesse contexto, Estrelas Além do Tempo conta a trajetória de três mulheres negras que trabalham na NASA, desenvolvendo os mais complexos cálculos matemáticos da época, cada uma com suas particularidades e dificuldades. Katherine Johnson, Dorothy Vaughn e Mary Jackson provam reiteradas vezes sua competência, entretanto, precisam vencer diariamente o duplo preconceito por serem negras e por serem mulheres. O filme conta que nos porões na NASA havia uma divisão de “mulheres de cor”, com aproximadamente vinte integrantes, todas com habilidades em matemática, as quais eram designadas para diversos trabalhos, sempre de forma temporária e quase que descartável - como se fossem apenas instrumentos de calcular e não pessoas com notáveis habilidades e capazes de ajudar no progresso da ciência. É importante destacar a dificuldade que uma mulher negra enfrentou para chegar fazer parte dessa equipe, tendo em vista a dificuldade de acesso às instituições de ensino e a escassez de oportunidades. O filme inicia com o caso de Katherine Johnson, que quando criança já possuía habilidades em matemática superiores à média, o que pode ser extrapolado para todas as demais mulheres desse grupo.</p> <p>Vale lembrar que a década de 60 também é um período de importante desenvolvimento da computação, com destaque para a IBM que instala o primeiro mainframe na NASA com objetivo de calcular trajetórias de foguetes espaciais. Percebendo a importância e a transformação que o computador iria trazer para a atividade dessas mulheres, Dorothy Vaughn, começa a estudar e ensinar à divisão de mulheres negras como programar o computador.</p> <p>Talvez um resumo do significado do filme possa ser encontrado, quase que de forma subliminar, na seguinte cena: quando o primeiro homem americano estava orbitando o espaço, houve uma divergência no cálculo das coordenadas da reentrada da cápsula na órbita da Terra, realizada pelo mainframe IBM. Katherine Johnson havia prestado relevante trabalho no cálculo dessas coordenadas, mas havia sido dispensada com o fim do trabalho e com o uso do computador. Com o curto tempo para determinar a coordenada correta, é solicitado que Katherine refaça o cálculo e indique o resultado correto. Com toda pressão, Katherine faz o cálculo, confirma a coordenada e saí correndo para entregar o resultado, junto com um homem que houvera trazido a tarefa para ela. Katherine corria de salto ao lado do homem em traje social. Embora eu não tenha experiência no uso de sapatos de salto, me parece ser extremamente difícil correr de salto. Entretanto, Katherine não fica para trás do homem e segue durante vários momentos à frente do rapaz. Talvez isso seja representativo de uma realidade: Katherine (e todas as outras), apesar de todas as dificuldades impostas pelo preconceito, segue em paridade com os demais que não passaram por essas dificuldades - imagine se Katherine (e as demais) pudessem correr sem salto?</p> ]]></content><author><name></name></author><category term="resenha"/><category term="resenha"/><summary type="html"><![CDATA[Aproveitando resenhas que escrevi para a disciplina de Metodologia Científica :D]]></summary></entry></feed>